\subsection{Apéndices}
\label{subsec:apendices}
% ####################################################################################################################

\subsubsection{Significado de los parámetros del ajuste lineal ($m$ y $b$)}
\label{subsubsec:significado-parametros-ajuste-lineal}
Al confrontar el modelo teórico de la Ley de Ohm ($V = I \cdot R$) con la ecuación geométrica de la recta ajustada ($V = m \cdot I + b$), se realiza una identificación unívoca de sus componentes. La pendiente $m$ se corresponde directamente con el valor de la resistencia equivalente del conductor bajo ensayo ($R = m$). Por su parte, la ordenada al origen $b$ representa el valor extrapolado de la diferencia de potencial cuando la corriente del sistema es nula. 

Físicamente, aunque en un escenario ideal se espera que $b = 0$, en el laboratorio real suelen presentarse ligeras desviaciones ($b \neq 0$). Estas discrepancias sistemáticas no reflejan una falla del modelo óhmico, sino que se atribuyen de forma directa a factores instrumentales y de montaje. Entre ellos destaca una pequeña descalibración interna de la fuente de alimentación que hace que entregue un voltaje mínimo residual incluso cuando su perilla está configurada exactamente en cero (fenómeno técnicamente denominado tensión de \textit{offset}), así como la existencia de resistencias de contacto en las superficies de fricción donde las pinzas cocodrilo muerden los bornes de la resistencia cerámica.

En \textbf{conclusión}, la pendiente $m$ equivale a la resistencia del conductor ($R$) y la ordenada $b$ representa el potencial residual a corriente cero, cuyo desvío respecto a un valor nulo se debe a imperfecciones de los instrumentos y a resistencias de contacto en los bornes.

\subsubsection{Análisis comparativo: Regresión lineal global frente a promedio punto a punto}\label{subsubsec:comparacion-regresion-lineal-vs-promedio-punto-a-punto}
La propuesta de determinar la resistencia mediante el cálculo individual de los cocientes $R_n = V_n / I_n$ para cada par de datos medidos y luego calcular su promedio aritmético simple no es metodológicamente equivalente al ajuste por cuadrados mínimos. El cálculo individual propaga y amplifica de manera directa las incertidumbres absolutas asociadas a las lecturas de los instrumentos en cada punto de ensayo. 

Este fenómeno es severamente crítico en el régimen de bajas corrientes (las primeras mediciones del ensayo), donde los valores de intensidad se aproximan a la resolución nominal del amperímetro. En esta zona, pequeñas fluctuaciones aleatorias o el error de dígito del display generan variaciones desproporcionadas en el cociente $V_n / I_n$, dando lugar a valores artificialmente elevados o dispersos que sesgan y distorsionan fuertemente el promedio final. 

En contraposición, el método de cuadrados mínimos no promedia cocientes aislados, sino que evalúa la tendencia histórica y global de todo el conjunto de datos de forma simultánea. Al minimizar la suma de los residuos cuadráticos, la regresión pondera el comportamiento general del circuito, atenuando estadísticamente el impacto del ruido y de las incertidumbres de lectura en los regímenes más desfavorables del instrumento.


En \textbf{conclusión}, el promedio punto a punto deforma el resultado porque amplifica drásticamente los errores instrumentales en las lecturas de baja corriente, mientras que la regresión lineal por cuadrados mínimos provee una estimación estadísticamente robusta al mitigar las fluctuaciones individuales mediante la evaluación del conjunto total de datos.

% ####################################################################################################################
% ####################################################################################################################
\clearpage
\subsection{Cálculo de Resistencias por Promedio de las Mediciones Individuales}
\label{subsec:calculo-de-resistencias-por-promedio-de-las-mediciones-individuales}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Resistencia en cada punto de la primera medición}
    \label{tab:resistencia_promedio_1}
    \resizebox{0.5\textwidth}{!}{
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{(disp A)I (A)} & \textbf{(disp B)V (V)} & \textbf{Resistencia (V/I)} \\ \hline
            \csvreader[
                separator=semicolon,
                head=true,
                late after line=\\ \hline
            ]{secciones/apendices/resistencia_promedio_1.csv}{}
            {\csvcoli & \csvcolii & \csvcoliii}
        \end{tabular}
    }
\end{table}

\begin{equation}
    \frac{ 6 \cdot 200 + 300 + 166 + 175 + 180 + 183 + 171 + 185 + 175 + 187 }{15} = 194.8
\end{equation}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Resistencia en cada punto de la segunda medición}
    \label{tab:resistencia_promedio_2}
    \resizebox{0.5\textwidth}{!}{
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{(disp A)I (A)} & \textbf{(disp B)V (V)} & \textbf{Resistencia (V/I)} \\ \hline
            \csvreader[
                separator=semicolon,
                head=true,
                late after line=\\ \hline
            ]{secciones/apendices/resistencia_promedio_2.csv}{}
            {\csvcoli & \csvcolii & \csvcoliii}
        \end{tabular}
    }
\end{table}

\begin{equation}
    \frac{ 8 \cdot 100 + 2 \cdot 90 + 91 + 2 \cdot 92 + 2 \cdot 93 + 94 }{15} = 102.3
\end{equation}

% ####################################################################################################################
% ####################################################################################################################
\clearpage
\subsection{Modelo del divisor resistivo con voltímetro real}
\label{subsec:apendice-divisor-real}

El análisis de la perturbación que introduce un voltímetro real con resistencia interna finita ($R_{\text{int}} \approx 10\text{ M}\Omega$) requiere evaluar de forma cualitativa el desvío de corriente en los nodos de la malla. 

Cuando el instrumento se conecta en paralelo con la resistencia $R_2$ para registrar su caída de potencial, la corriente total proveniente de la fuente se divide entre ambas ramas. Desde una perspectiva intuitiva, al conectar el voltímetro le estamos abriendo a la corriente eléctrica un nuevo camino alternativo por el cual circular. Físicamente, cuando la electricidad tiene más vías de escape en una misma zona, el "freno" total de ese tramo disminuye (análogo a abrir una salida de emergencia en un pasillo concurrido, facilitando el tránsito). De este modo, el circuito ya no experimenta la resistencia original $R_2$ de forma aislada, sino una resistencia combinada y de menor magnitud ($R'_2$) dada por el acoplamiento en paralelo entre el componente y el propio aparato de medición:
\begin{equation}
    R'_2 = \frac{R_2 \cdot R_{\text{int}}}{R_2 + R_{\text{int}}}
\end{equation}

Al sustituir esta nueva resistencia equivalente en la expresión del divisor de tensión, el voltaje real ($V_{\text{real}}$) exhibido en el display del multímetro responde de manera directa a esta disminución óhmica \cite{560}:
\begin{equation}
    V_{\text{real}} = \frac{R'_2}{R_1 + R'_2} \times V_0
\end{equation}

A partir de este comportamiento fenomenológico, se desglosan los dos escenarios experimentales analizados en el laboratorio:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Régimen de baja impedancia ($R_2 \ll R_{\text{int}}$):} Al ensayar componentes con valores óhmicos de pocos ohmios o kiloohmios, la corriente que se desvía por el aparato es tan pequeña que resulta despreciable frente a la de la malla. Consecuentemente, la resistencia equivalente no sufre alteraciones apreciables ($R'_2 \approx R_2$), el voltaje medido iguala al valor teórico ($V_{\text{real}} \approx V_{\text{ideal}}$) y la Segunda Ley de Kirchhoff se verifica de forma directa en la mesa de trabajo.
    
    \item \textbf{Régimen de alta impedancia ($R_2 \sim R_{\text{int}}$):} Al realizar la medición sobre resistencias del orden de los megaohmios, el voltímetro se convierte en una vía de escape muy importante y "roba" una parte significativa de la corriente total. Este drenaje provoca que la resistencia efectiva caiga de forma drástica, haciendo que el voltaje en ese tramo se desplome a lecturas sistemáticamente menores que las ideales. 
\end{enumerate}

Como consecuencia de este fenómeno físico (denominado efecto de carga), las caídas de tensión individuales medidas de forma sucesiva sobre el circuito de alta impedancia darán una suma menor al voltaje total entregado por la fuente ($V_{R1} + V_{R2} \neq V_0$). Es fundamental destacar que este resultado experimental no constituye una falla real ni una violación a la Segunda Ley de Kirchhoff, sino que es el reflejo conceptual de haber conectado un instrumento real que alteró el estado del circuito durante el propio proceso de medición.
% ####################################################################################################################
% ####################################################################################################################
\clearpage
\subsubsection{Cálculo detallado de incertezas de resistencias}
\label{subsubsec:calculo-incertezas-resistencias}

Se aplica la Ecuación~\ref{eq:incerteza-multimetro}: $\Delta R = \frac{\%rdg}{100} \times R_{medida} + dgt \times resolución$.

\textbf{R1} (rango 20 M$\Omega$: $\pm$2{,}0\% rdg, $\pm$2 dgt, resolución 10 k$\Omega$):

\begin{equation}
    \Delta R = 0{,}020 \times 5{,}61 + 2 \times 0{,}01 = 0{,}1122 + 0{,}02 = 0{,}1322 \ \text{M}\Omega \approx 0{,}1 \ \text{M}\Omega
    \label{eq:incerteza-R1}
\end{equation}

\begin{equation}
    \boxed{R_1 = (5{,}6 \pm 0{,}1) \ \text{M}\Omega}
\end{equation}

\textbf{R2} (rango 2000 k$\Omega$: $\pm$1{,}0\% rdg, $\pm$2 dgt, resolución 1 k$\Omega$):

\begin{equation}
    \Delta R = 0{,}010 \times 562 + 2 \times 1 = 5{,}62 + 2 = 7{,}62 \ \text{k}\Omega \approx 8 \ \text{k}\Omega
    \label{eq:incerteza-R2}
\end{equation}

\begin{equation}
    \boxed{R_2 = (562 \pm 8) \ \text{k}\Omega}
\end{equation}

\textbf{R3} (rango 20 k$\Omega$: $\pm$0{,}7\% rdg, $\pm$1 dgt, resolución 10 $\Omega$):

\begin{equation}
    \Delta R = 0{,}007 \times 5500 + 1 \times 10 = 38{,}5 + 10 = 48{,}5 \ \Omega \approx 50 \ \Omega = 0{,}05 \ \text{k}\Omega
    \label{eq:incerteza-R3}
\end{equation}

\begin{equation}
    \boxed{R_3 = (5{,}50 \pm 0{,}05) \ \text{k}\Omega}
\end{equation}

% ####################################################################################################################
% ####################################################################################################################

\clearpage
\subsubsection{Modelo del divisor resistivo con voltímetro real --- Cálculo numérico}
\label{subsubsec:divisor-resistivo-voltimetro-real}
 
Se calcula la tensión ideal y real sobre $R_b$ para los dos circuitos medidos,
usando $R_{int} = 10\,\text{M}\Omega$ y un $V_0$ de referencia normalizado
(se expresa el cociente $V_{Rb}/V_0$ para independizarse del valor exacto de la fuente).
 
La resistencia equivalente en paralelo es (Ec.~5):
\[
    R'_b = \frac{R_b \cdot R_{int}}{R_b + R_{int}}
\]
 
\paragraph{Circuito A: $R_a = 5{,}6\,\text{k}\Omega$, $R_b = 5{,}6\,\text{M}\Omega$}
 
\[
    R'_b = \frac{5{,}6 \times 10}{5{,}6 + 10}\,\text{M}\Omega
         = \frac{56}{15{,}6}\,\text{M}\Omega \approx 3{,}590\,\text{M}\Omega
\]
 
\[
    \frac{V_{Rb}^{ideal}}{V_0} = \frac{R_b}{R_a + R_b}
    = \frac{5{,}6\,\text{M}\Omega}{5{,}6\,\text{k}\Omega + 5{,}6\,\text{M}\Omega}
    \approx \frac{5600}{5605{,}6} \approx 99{,}90\,\%
\]
 
\[
    \frac{V_{Rb}^{real}}{V_0} = \frac{R'_b}{R_a + R'_b}
    = \frac{3{,}590\,\text{M}\Omega}{5{,}6\,\text{k}\Omega + 3{,}590\,\text{M}\Omega}
    \approx \frac{3590}{3595{,}6} \approx 99{,}84\,\%
\]
 
La perturbación es mínima (${\approx}0{,}06\,\%$) porque $R_a \ll R_b$:
el tester no altera significativamente el circuito.
 
\paragraph{Circuito B: $R_a = 560\,\text{k}\Omega$, $R_b = 5{,}6\,\text{M}\Omega$}
 
\[
    R'_b = 3{,}590\,\text{M}\Omega \quad \text{(idéntico al caso anterior)}
\]
 
\[
    \frac{V_{Rb}^{ideal}}{V_0} = \frac{5{,}6\,\text{M}\Omega}{560\,\text{k}\Omega + 5{,}6\,\text{M}\Omega}
    = \frac{5600}{6160} \approx 90{,}91\,\%
\]
 
\[
    \frac{V_{Rb}^{real}}{V_0} = \frac{3{,}590\,\text{M}\Omega}{560\,\text{k}\Omega + 3{,}590\,\text{M}\Omega}
    = \frac{3590}{4150} \approx 86{,}51\,\%
\]
 
La perturbación es de ${\approx}4{,}4\,\%$: el tester reduce apreciablemente
la tensión medida sobre $R_b$, y la suma $V_{Ra} + V_{Rb}$ ya no reproduce
con fidelidad la tensión de la fuente.
 
\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Comparación ideal vs.\ real para los dos circuitos ($V_0$ normalizado)}
    \label{tab:divisor-comparacion}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{Circ.} & $R_a$ & $R_b$
            & $V_{Rb}^{ideal}/V_0$ & $V_{Rb}^{real}/V_0$ \\ \hline
        A & 5{,}6 k$\Omega$ & 5{,}6 M$\Omega$ & 99{,}90\,\% & 99{,}84\,\% \\ \hline
        B & 560 k$\Omega$   & 5{,}6 M$\Omega$ & 90{,}91\,\% & 86{,}51\,\% \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}
 
 
% ####################################################################################################################
% ####################################################################################################################

\clearpage
\subsubsection{Preguntas de la guía experimental}
\label{subsubsec:preguntas-guia}

\todo{Responder preguntas}

\paragraph{Práctica 1 --- Ley de Ohm}
\begin{itemize}
    \item ¿Qué significado tienen los valores de la pendiente $m$ y la ordenada al origen $b$?
    
    \respuesta{La pendiente $m$ equivale física y unívocamente a la resistencia eléctrica del conductor metálico ($R = m$), mientras que la ordenada al origen $b$ representa el potencial eléctrico residual en vacío cuando la corriente eléctrica es nula ($I = 0$). El desglose físico de estos parámetros y las causas de la desviación experimental de la ordenada respecto a cero ($b \neq 0$) se detallan en la sección \ref{subsubsec:significado-parametros-ajuste-lineal}.}

\item ¿Qué tal si para cada par $(V_n, I_n)$ calculamos $R_n = V_n/I_n$ y luego promediamos los $R_n$? ¿Estamos haciendo lo mismo que la regresión? ¿Qué daría en nuestro caso?
    
    \respuesta{No es metodológicamente equivalente. El cálculo individual punto a punto amplifica drásticamente las incertidumbres instrumentales absolutas, afectando de manera crítica el régimen de bajas corrientes debido a la resolución nominal del amperímetro, lo cual deforma el promedio final. Por el contrario, la regresión lineal evalúa de manera robusta la totalidad de los datos mitigando estadísticamente las fluctuaciones aleatorias individuales. La justificación y el análisis físico detallado de esta diferencia fundamental se presentan en la sección \ref{subsubsec:comparacion-regresion-lineal-vs-promedio-punto-a-punto}.}
\end{itemize}

\paragraph{Práctica 3 --- Influencia del aparato de medida}
\begin{itemize}
    \item ¿Qué resultado se espera al sumar (con signo) las caídas de tensión en el circuito? ¿Qué se obtuvo?

    \respuesta{Por la Segunda Ley de Kirchhoff, la suma algebraica de las caídas de tensión en una malla cerrada debe ser nula: $V_{\text{fuente}} - V_{R_1} - V_{R_2} = 0$. Esto es estrictamente válido para un voltímetro ideal ($R_{\text{int}} \to \infty$). Con el voltímetro real ($R_{\text{int}} = 10\ \text{M}\Omega$), se espera que la suma sea aproximadamente cero para $R_1 = R_2 = 5{,}6\ \text{k}\Omega$ (ya que $R_2 \ll R_{\text{int}}$, la perturbación es despreciable), pero que se desvíe de cero de forma creciente al pasar a $560\ \text{k}\Omega$ y más aún a $5{,}6\ \text{M}\Omega$, donde $R_2 \sim R_{\text{int}}$ y el efecto de carga es significativo.}

    En el \textbf{Circuito A} ($R_a = 5{,}6\,\text{k}\Omega$, $R_b = 5{,}6\,\text{M}\Omega$)
    se obtuvo $V_{Ra} + V_{Rb} = 5{,}0\,\text{mV} + 5{,}12\,\text{V} \approx 5{,}125\,\text{V}$,
    valor consistente con la tensión de la fuente, verificando la ley satisfactoriamente.
    En el \textbf{Circuito B} ($R_a = 560\,\text{k}\Omega$, $R_b = 5{,}6\,\text{M}\Omega$)
    se obtuvo $V_{Ra} + V_{Rb} = 0{,}20\,\text{mV} + 2{,}5\,\text{mV} = 2{,}7\,\text{mV}$.
    Esta suma no puede compararse directamente con $V_0$ porque la tensión de la fuente
    era muy baja y el tester perturbó significativamente el circuito al ser $R_b \sim R_{int}$,
    tal como predice el modelo del Apéndice~\ref{subsubsec:divisor-resistivo-voltimetro-real}.


    \item ¿Qué sucede con la Segunda Ley de Kirchhoff? ¿A veces anda y a veces no?

    \respuesta{La Segunda Ley de Kirchhoff es un principio fundamental de conservación de la energía y, por lo tanto, se cumple rigurosamente en la totalidad de los ensayos realizados en el laboratorio. El hecho de que la suma experimental de las caídas de tensión sucesivas no coincida con el voltaje total de la fuente en circuitos de alta resistencia ($V_{R1} + V_{R2} \neq V_0$) no constituye una falla ni una validez intermitente de dicha ley física. La aparente contradicción se explica enteramente a partir del \textbf{efecto de carga} introducido por la resistencia interna finita del voltímetro real ($R_{\text{int}} \approx 10\text{ M}\Omega$), el cual desvía una fracción significativa de la corriente y modifica de forma irreversible la resistencia equivalente del tramo bajo ensayo en cada medición. La fundamentación conceptual de este fenómeno físico y el análisis detallado de por qué las lecturas se desploman exclusivamente en el régimen de alta impedancia se explican en la sección \ref{subsec:apendice-divisor-real}.}
\end{itemize}