\subsection{Análisis de resultados y conclusiones}
\label{subsec:analisis-de-resultados-y-conclusiones}

\subsubsection{Práctica 1 --- Ley de Ohm}

La guía de experimentación propone como alternativa al ajuste lineal calcular la resistencia de los puntos individualmente y tomar un promedio.

Un análisis en profundidad de la diferencia entre ambos metodos se puede encontrar en \ref{subsubsec:comparacion-regresion-lineal-vs-promedio-punto-a-punto}.

El cálculo de la resistencia individual y el promedio de los resultados se puede encontrar en \ref{subsec:calculo-de-resistencias-por-promedio-de-las-mediciones-individuales}

Si comparamos ambas metodologías el resultado del ajuste lineal es $177.87\varOmega$ mientras que el promedio de los resultados individuales es $194.8\varOmega$ para nuestra primera medición.

Para la segunda medición el resultado del ajuste lineal es $91.69\varOmega$ mientras que el promedio de los resultados individuales es $102.3\varOmega$.

Concluimos que el resultado obtenido mediante el ajuste lineal es una mejor estimación del valor de la resistencia.

% ####################################################################################################################
% ####################################################################################################################

\subsubsection{Práctica 2 --- Comparación entre Modelo y Sistema}

Los tres valores medidos son compatibles con el valor nominal dentro de la tolerancia de $\pm 5\%$ declarada por el fabricante.
La Ley de Ohm establece $V = IR$, que sustenta el principio del ohmímetro; los resultados son consistentes con ese modelo.

\subsubsection{Práctica 2 --- Consecuencia de las Discrepancias}

Las pequeñas diferencias entre el valor nominal y el medido (por ejemplo, R3: 5{,}50 k$\Omega$ frente a nominal 5{,}6 k$\Omega$) son normales y esperadas: la tolerancia del $\pm 5\%$ indica que la resistencia puede fabricarse con ese margen de variación.
No representan un error experimental, sino variación en el proceso de fabricación.

\subsubsection{Práctica 2 --- Hipótesis de las Discrepancias}

Las fuentes de incerteza en la medición son:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Error del instrumento:} cuantificado por la fórmula $\Delta R = \%rdg \times R + dgt \times resolución$.
    \item \textbf{Variación de fabricación:} las resistencias se fabrican dentro de la banda de tolerancia declarada.
    \item \textbf{Temperatura:} la resistencia de un conductor varía con la temperatura; a temperatura ambiente el efecto es pequeño pero no nulo.
\end{itemize}

\subsubsection{Práctica 2 --- Mejoras al Método}

\begin{itemize}
    \item Usar siempre el \textbf{rango más ajustado} que contenga la medición para minimizar la incerteza (como se hizo con R3, pasando del rango 2000 k$\Omega$ al 20 k$\Omega$).
    \item Asegurarse de que las puntas no toquen más de una resistencia a la vez para evitar medir combinaciones serie/paralelo no deseadas.
\end{itemize}

Se midieron exitosamente tres resistencias con el multímetro digital, obteniendo resultados compatibles con los valores nominales dentro de la tolerancia declarada.
La práctica ilustró la importancia de seleccionar el rango adecuado del instrumento para minimizar la incerteza, y de estimar correctamente dicha incerteza a partir de las especificaciones del fabricante.

% ####################################################################################################################
% ####################################################################################################################

\subsubsection{Práctica 3 --- Comparación entre Modelo y Sistema}
 
En el \textbf{Circuito A} ($R_a = 5{,}6\,\text{k}\Omega$, $R_b = 5{,}6\,\text{M}\Omega$),
la suma $V_{Ra} + V_{Rb} \approx 5{,}125\,\text{V}$ verifica satisfactoriamente
la Segunda Ley de Kirchhoff, y la relación de tensiones medidas
(${\approx}1024$) es consistente con la relación de resistencias ($1000$).
El efecto de carga del tester es moderado porque $R_a \ll R_b$.
 
En el \textbf{Circuito B} ($R_a = 560\,\text{k}\Omega$, $R_b = 5{,}6\,\text{M}\Omega$),
las tensiones medidas son del orden de los mV y su suma no permite
verificar la ley de Kirchhoff con precisión, ya que $R_b \sim R_{int}$
y el instrumento altera el circuito de forma apreciable.
 
\subsubsection{Práctica 3 --- Consecuencia de las Discrepancias}
 
Cuando $R_{int}$ es comparable a $R_b$, la resistencia efectiva
$R'_b = R_b \| R_{int}$ es notablemente menor que $R_b$, redistribuyendo
la tensión del circuito. La suma de los voltajes leídos no coincide con $V_0$
no por una violación de Kirchhoff, sino porque el instrumento modifica
el circuito que pretende medir.
 
\subsubsection{Práctica 3 --- Hipótesis de las Discrepancias}
 
La fuente principal de discrepancia es la \textbf{resistencia de entrada
finita del voltímetro} ($R_{int} \approx 10\,\text{M}\Omega$). Su efecto
es despreciable cuando $R_b \ll R_{int}$ (Circuito A, $R_b/R_{int} \approx 0{,}56$,
compensado porque $R_a \ll R_b$) y significativo cuando $R_a$ también
se acerca a $R_{int}$ (Circuito B).
 
\subsubsection{Práctica 3 --- Mejoras al Método}
 
\begin{itemize}
    \item Utilizar un voltímetro con mayor resistencia de entrada
    ($R_{int} \gg R_b$) para reducir la perturbación sobre el circuito.
    \item Medir la tensión de la fuente $V_0$ con el mismo tester para
    verificar directamente $V_{Ra} + V_{Rb} = V_0$.
    \item Para circuitos con resistencias del orden de M$\Omega$, usar
    instrumentos especializados (electrómetros o testers con
    $R_{int} > 100\,\text{M}\Omega$).
\end{itemize}
 