\subsection{Desarrollo}
\label{subsec:desarrollo}

\subsubsection{Materiales e Instrumentos}

A continuación se detallan los materiales utilizados en cada práctica:

\todo{Completar la incertidumbre de cada instrumento según sea necesario.}

\begin{table}[H]
    \centering
    \label{tab:instrumentos}
    \begin{tabular}{|p{5cm}|p{4cm}|p{6.5cm}|}
        \hline
        \textbf{Instrumento} & \textbf{Incertidumbre} & \textbf{Uso en la práctica} \\ \hline
        \csvreader[
            separator=semicolon,
            head=true,
            late after line=\\ \hline
        ]{secciones/desarrollo/instrumentos.csv}{}
        {\csvcoli & \csvcolii & \csvcoliii}
    \end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Procedimiento}

\paragraph{Práctica 1 --- Ley de Ohm}
Conectando los extremos de una resistencia de alambre enrollado a los bornes de una fuente de alimentación mediante cables con pinzas cocodrilo.
Antes de encender el equipo, se fijó el límite de corriente al máximo y el voltaje de salida en cero.
Una vez encendida la fuente, se llevó a cabo el primer barrido incrementando el voltaje de forma gradual en pasos de aproximadamente $1 V$,
desde $0 V$ hasta $16 V$, registrando en cada punto y en forma simultánea los valores de corriente ($I$) y voltaje ($V$) de los displays digitales.
Posteriormente, se apagó el equipo y se modificó el circuito desplazando uno de los conectores hacia el centro de la resistencia para reducirla a la mitad.
Bajo esta configuración, se repitió el procedimiento completo de medición con el mismo rango de voltajes.
Finalmente, los datos obtenidos en ambos ensayos se ajustaron a una función lineal por el método de cuadrados mínimos.

\paragraph{Práctica 2 --- Medición de resistencias con multímetro}
Se midieron individualmente tres resistencias de la caja de laboratorio utilizando el multímetro digital UT58D en modo ohmímetro.
Para cada resistencia se identificaron las franjas de color para determinar el valor nominal y la tolerancia.
Se seleccionó el rango del multímetro adecuado (el menor rango que contuviera el valor esperado) y se conectaron las puntas a los extremos de cada resistencia.
Para R3 se realizó primero una lectura en rango 2000 k$\Omega$ y luego se ajustó al rango 20 k$\Omega$ para obtener mayor precisión.
Se registró el valor indicado en el display y se calculó la incerteza $\Delta R$ según la Ecuación~\ref{eq:incerteza-multimetro} con los parámetros del rango utilizado.

\paragraph{Práctica 3 --- Influencia del aparato de medida}

Se armaron dos circuitos divisores resistivos conectando dos resistencias en serie
mediante cables con pinzas cocodrilo, alimentados por la fuente de tensión continua.
En el \textbf{Circuito A} se utilizaron $R_a = 5{,}6\,\text{k}\Omega$ y
$R_b = 5{,}6\,\text{M}\Omega$; en el \textbf{Circuito B}, $R_a = 560\,\text{k}\Omega$
y $R_b = 5{,}6\,\text{M}\Omega$.
Para cada circuito se midió con el multímetro digital UT58D en modo voltímetro
la caída de tensión sobre cada resistencia por separado, colocando las puntas
del tester en los extremos del componente bajo ensayo sin modificar el resto del
circuito. Se registró en cada caso el rango utilizado y el valor indicado en el display.
Las mediciones de tensión de los dos circuitos se realizaron con el mismo instrumento
para mantener consistencia en la resistencia de entrada $R_{int}$.